[HNA]on.99訪海航主席陳峰:買地低價員工單位調節樓價 打破地產壟斷造福港人

【海航專訪】主席陳峰：來港買地為調節樓價
06月26日(一) 00:01
[因...的東方日報專訊] 海航集團近期頻頻來港高價投地，兼且積極海外併購，股東身份又撲朔迷離，令外間對該集團一舉一動都十分關注。海航創辦人之一兼現任董事局主席陳峰在接受東網訪問時也慨嘆：「你們太關心我們了！」

為了釋除外界對集團各方面的疑惑，陳峰親自揭開「神秘股東」海南省慈航公益基金會(下稱慈航基金會)和「貫君(Guanjun)」的面紗。他並暢談在香港高價買地，其實另有苦心，是為了「調節香港地產的價格」。

海航目前約有41萬員工，當中約30萬人分布在中國境外，約50%收入來自海外，去年收入是6,000億元人民幣，2016年位列全球五百強公司的第353位。對於一間僅成立24年的公司來說，海航增長之快，令市場側目。陳峰表示，集團有機會第4度成為哈佛大學商學院案例。而在商業上海航做到一個高點，企業需要轉移目標至道德層面。

因此，在2010年集團成立慈航基金會，目前持有海航約20%實際股權，是最大股東。據本身是慈航基金會理事會成員之一的陳峰介紹，慈航基金會的持股，主要由6位海航創辦人捐贈，6人並已簽署協議，手上個人持股不得出售，死後需要捐贈慈航基金會，目的為回饋社會。

資料顯示，慈航基金會理事會成員有內地退休領導，被認為是德高望重的社會賢達。基金會有完善的財務體系和審計，加上中國對慈善機構的管控愈來愈嚴格，故陳峰絕對相信基金會會善用資金做善事。

至於早前市傳身份神秘的貫君持股達29%才是最大股東，陳峰表示，各人可以到中國工商局翻查海航股東名單去證明這為誤傳。事實上，貫君持股不多，不是最大股東。「其實在海航以內，亦有好幾位這樣的股東，只知他支持了很久，按時分紅」。他並強調，海航沒有任何中國官員及其親屬持有股份。

另外，海航自去年底起合共斥資逾272億元，連奪啟德發展區四幅住宅用地，觸發新一輪樓盤加價潮。然而，陳峰表示，海航是付出成本去打破香港地產業的壟斷局面。「是誰壟斷，我想你們心裏有數，主要哪幾家，再新進去的人進得去嗎？」

他感慨地說，香港樓價在世界來說是比較高，香港很多人一輩子為房子辛苦，高樓價並直接削弱香港作為國際城市的競爭力。陳峰透露：「未來會低價將單位賣給集團的員工，目的為調節香港樓價。」

陳峰續稱，以海口市為例，早前新盤樓價約每方米7,000元人民幣，海航售給員工住宅定價為每方米4,000元人民幣，海航在全國約售出2萬個這樣的住宅，涉及總折扣約100億元人民幣。

據陳峰解釋，住宅售價通常包含三部分，分別為地價、建築和財務成本，以及發展商利潤。現在售給員工的單位，將會盡量壓縮最後一部分，故集團不算是蝕售。至於啟德四地有多少單位留作這樣的「員工宿舍」用途，他稱暫時未有定案。

至於會否再在香港買地？「我們剛剛進去，現在四幅地，需要時間學習和消化，未來機會到，可為香港房價穩定作出貢獻就會去做。」

陳峰指，其實海航在香港打破壟斷已有前科，「過去國泰航空的票沒有怎樣打折，是因為它獨家壟斷了，香港人可能不太注意。」他並稱，海航有逾10年的時間在本地經營航空業務，協助香港航空成為了本地第二大航空公司，使普遍票價更有競爭力，「其實是造福了香港人」。

要不是HX/UO...

王歧山直接係銀行拎錢
HX/UO呢d散紙黎姐

當中國話要造福人群